
Ce document vient en accompagnement de la feuille M99-mémoire, qui
est à distribuer à tous les participants.

!!! abstract "Présentation du M99"

    Le M99 est une machine dotée de 100 cases mémoire (la grille en haut
    de la feuille), et d'un processeur (en bas de la feuille).

    La mémoire est composée de 100 mots mémoire de 3 chiffres (valeur de
    000 à 999). Ces 100 mots mémoire sont adressables par des adresses
    codées sur 2 chiffres. Cette mémoire va contenir données et instructions.

    Le processeur dispose de deux registres généraux nommés A et B, et
    d'un registre accumulateur/résultat nommé R. Ces registres sont de 3
    chiffres, mais au contraire de la mémoire, ils ont un signe. Ils
    peuvent donc contenir des valeurs comprises entre -999 et 999.

    Le processeur dispose aussi d'un quatrième registre nommé PC (Program
    Counter). C'est le pointeur d'instruction, contenant l'adresse mémoire
    de la prochaine instruction à exécuter. Lorsqu'on utilise le M99, on
    peut noter le numéro de l'instruction à exécuter dans la case prévue
    à cette effet, mais en pratique, il est plus simple de le matérialiser
    avec un "pion" situé sur une des cases de la grille mémoire, ou même
    de suivre avec son doigt.

    !!! info "Unité arithmétique et logique"

        L'unité arithmétique et logique – UAL – est en charge d'effectuer les
        calculs. Les opérandes et résultats sont dans les registres, A et
        B pour les opérandes, R pour le résultat.

    !!! info "Unité de commande"

        L'unité de commande pilote l'ordinateur. Son cycle de fonctionnement comporte 3 étapes :

        1. charger l'instruction depuis la case mémoire pointée par PC vers la
        zone dédiée dans l'UAL (la case sous le registre PC).
        Incrémenter ensuite le PC.
        2. décoder l'instruction : à partir des 3 chiffres codant
        l'instruction, identifier quelle est l’opération à réaliser en
        utilisant le pense-bête à droite de l'UAL.
        3. exécuter l'instruction.


    !!! info "Jeu d'instruction"

        code  | mnémonique | instruction à réaliser
        ----- | ---------- | ----------------------
        0 x y | `STR xy`   | copie le contenu du registre R dans le mot mémoire d'adresse _xy_
        1 x y | `LDA xy`   | copie le mot mémoire d’adresse _xy_ dans le registre A
        2 x y | `LDB xy`   | copie le mot mémoire d’adresse _xy_ dans le registre B
        3 x y | `MOV x y`  | copie registre Rx dans Ry (R0: R; R1: A; R2: B)
        4 - - | **opérations arithmétique et logiques**
        4 0 0 | `ADD`      | ajoute les valeurs des registres A et B, produit le résultat dans R 
        4 0 1 | `SUB`      | soustrait la valeur du registre B à celle du registre A, produit le résultat dans R 
        . . . | etc        | …
        5 x y | `JMP x y`  | branche en _xy_ (PC reçoit la valeur _xy_)
        6 x y | `JPP x y`  | branche en _xy_ si la valeur du registre R est positive
        7 x y | `JEQ x y`  | saute une case (PC += 2) si la valeur du registre R est égale à _xy_
        8 x y | `JNE x y`  | saute une case (PC += 2) si la valeur du registre R est différent de _xy_

        Notez que pour JEQ et JNE, on a `PC += 2` si la condition est respectée
        car l'opération saute une case (PC++) après l'étape de chargement par
        l'unité de commande (PC++).

    ### Boot et arrêt

    La machine démarre avec la valeur nulle comme pointeur d'instruction
    (PC=0) et elle s'arrête si le pointeur d'instruction vaut 99.

    On peut donc utiliser le mnémonique `HLT` comme synonyme de `JMP 99`.

    ### Entrées/sorties

    Les entrées/sortries sont "mappées" en mémoire: Écrire le mot mémoire
    99 écrit sur le terminal, tandis que les valeurs saisies sur le
    terminal seront lues dans le mot mémoire 99.

!!! example "Exercice 1"

    Objectifs: 
    - prise en main du M99
    - comprendre l'encodage des opcode dans la mémoire
    - comprendre le cycle fetch/decode/execute

    Q1: Que fait le programme chargé à l'adresse 0 ?
    ------------------------------------------------

    Pour répondre, il faut appliquer le cycle fetch/decode/exec aux
    données qui sont dans les premières adresses de la mémoire. Traduire
    les valeurs numériques en mémoire est nécessaire.


    Q2: Que fait le programme débutant à l'adresse 13?
    --------------------------------------------------


    Q3: Écrire un programme affichant le minimum de deux entrées clavier
    --------------------------------------------------------------------



Exercice 2
==========

Objectifs:
 - Modifier un programme en assembleur
 - Voir l'intérêt d'un compilateur, et d'un langage de haut niveau

Q1: Que fait le programme débutant à l'adresse 40 (pour les entrées 5 et 2)?
----------------------------------------------------------------------------


Q2: Peut-on raccourcir ce programme ?
-------------------------------------


Q3: Corrigez ce programme quand la seconde entrée vaut 0
--------------------------------------------------------


Lien à l'informatique
=====================

Le M99 est un ordinateur en papier, assez simple à utiliser avec
seulement un crayon, mais il a été pensé pour être relativement
réaliste des vrais ordinateurs.

- La mémoire d'un vrai ordinateur est également découpée en mots
  mémoires, chacun étant doté d'une adresse unique. En général, les
  vrais ordinateurs utilisent des mots de 1 octet (8 bits). Les
  ordinateurs 32bits peuvent avoir jusqu'à 2³² mots (soit un peu plus
  de 4Go de mémoire) tandis que les ordinateurs 64bits peuvent en
  avoir jusqu'à 2⁶⁴ en théorie (18 Exaoctets, 18.10¹⁸ octets).

- Les vrais processeurs ont également des registres afin de gérer au
  mieux le problème de la barrière mémoire. Ils ont également des
  caches pour optimiser les échanges entre la mémoire et le CPU. Là où
  lire en mémoire peut demander une centaine de cycles CPU, lire en
  cache prend entre 10 et 30 cycles. Le M99 n'a pas de caches pour
  simplifier.

- Les vrais programmes sont également écrits sous forme d'opcodes en
  mémoire des vrais ordinateurs, avec le préfixe indiquant l'opération
  tandis que le sufixe indique les opérandes.  Le jeu d'opérations
  élémentaires disponibles varie beaucoup d'un processeur à l'autre. 
  
  Pour le M99, nous avons choisi d'utiliser des mots mémoires de trois
  positions décimales, ce qui contraint fortement le nombre
  d'instructions disponibles. Ces contraintes sont parfaitement
  réalistes de celles que doivent résoudre les fabriquants de CPU.
  Ajouter des instructions simplifie l'écriture de programmes
  efficaces, mais complique grandement le processeur, qui devient plus
  cher et plus énergivore.

  Les processeurs de la famille RISC (reduced instruction set CPU)
  visent la simplicité et n'offrent que peu d'instructions tandis que
  ceux de la famille CISC (complex instruction set CPU) offrent des
  opérations optimisées plus rares, comme des opérations vectorielles.
  
  Il serait faux de dire que l'une des familles est vraiment
  préférable à l'autre. Il s'agit plutôt de deux compromis différents
  entre complexité du processeur et complexité des programmes.  Les
  processeurs des téléphones portables sont souvent des RISC (par
  exemple du constructeur ARM) tandis que ceux des ordinateurs sont
  souvent des CISC (par exemple des constructeurs Intel ou AMD).

- Gérer les entrées/sorties au travers d'adresses particulières de
  l'espace d'adressage du bus mémoire est parfaitement réaliste. En
  revanche, il est rare d'avoir plusieurs périphériques à la même
  adresse et on aurait pu séparer les lectures du clavier et les
  écritures à l'écran dans des zones mémoire différentes. De plus, 
  nous avons ignoré toute la synchronisation qu'un vrai processeur
  doit faire pour échanger avec les périphériques, souvent bien plus
  lents que lui.

Extensions M999
===============

Deux extensions possibles pour la M99 afin d'en faire un M999 (tout en
restant compatible avec le M99). Le M99 est un ordinateur en papier,
et le M999 un ordinateur en carton. Le M9 serait-il l'ordinateur-plume?

Registres génériques
--------------------

On ajoute trois registres génériques (R3, R4 et R5) et on augmente la
sémantique du MOV comme suit:

MOV x y
 - x=0: la valeur à écrire vient de R (comme avant)
 - x=1: la valeur à écrire vient de A (comme avant)
 - x=2: la valeur à écrire vient de B (comme avant)
 - x=3: la valeur à écrire vient de R3
 - x=4: la valeur à écrire vient de R4
 - x=5: la valeur à écrire vient de R5
 - x=6: la valeur à écrire est 0 (le nombre zéro)
 - x=7: la valeur à écrire est 1 (le nombre un)
 
 - y=0: SET R:  la valeur est écrite dans R (comme avant)
 - y=1: SET A:  la valeur est écrite dans A (comme avant)
 - y=2: SET B:  la valeur est écrite dans B (comme avant)
 - y=3: SET R3: la valeur est écrite dans R3
 - y=4: SET R4: la valeur est écrite dans R4
 - y=5: SET R5: la valeur est écrite dans R5
 - y=6: SWAP R3: le registre source x est échangé avec R3
 - y=7: SWAP R4: le registre source x est échangé avec R4
 - y=8: SWAP R5: le registre source x est échangé avec R5
 
Cette extension permet de parler de la barrière mémoire. Par exemple,
on peut refaire une multiplication qui tienne uniquement en registre,
et compter le temps que ça prend en considérant que les accès mémoire
(instructions LDA, LDB et STR) sont 100 fois plus longues que les
instructions n'utilisant que les registres (toutes les autres).

On peut introduire cette extension en parlant du problème du register
spilling (où on n'a pas assez de registre pour couvrir les besoin).

Pile et fonctions
-----------------

Pour pouvoir faire des appels de fonction propre, on ajoute un
registre SB (stack base -- initialisé à 98) et les opcodes suivants:

 - 48x: PSH x : Rx est écrit dans la case pointée par SB, puis SB--
 - 49x: POP x : SB++ puis le contenu de @SB est copié dans Rx
 - 9xy: CAL xy: PSH PC (@SB:=PC; SB++) puis PC := xy
 - 409: RET   : POP PC (PC:=@SB; SB--)

La factorielle pourrait être un exemple pas trop fastidieux à mettre
en oeuvre pour réutiliser la multiplication vue plus haut.

  FUN: // Début de la fonction
     POP A // Le paramètre était sur la pile
     LDB 61 // B := mem[61] = 1
     SUB
     JPP #REC // On saute si A > 1
     MOV B -> R // R := 1
     RET // postcondition: R=A! car A==1 et R==1
  REC: // Cas récursif de la fonction
     PSH R         // On avait R = A-1, donc on pousse le paramètre du cas récursif
     CALL #FUN // Appel récursif 
     MOV R -> B // R=(A-1)!, que l'on place dans B
     MULT // R := A * (A-1)!, donc R := A!
     RET // postcondition: R=A!

   Appel de fonction:
     LDA 99 // A := une valeur lue depuis l'entrée
     PSH A
     CAL #FUN
     STR 99 // écrit R (ie, A!) sur la sortie

On peut même faire un saut calculé en détournant ces instructions:
pour sauter à l'adresse stockée dans R2, je fais "PSH R2; RET"

Pour aller plus loin
====================

Ceux qui aiment bien ces petits jeux autour de l'assembleur devraient
regarder du coté des jeux suivants:

 - [Core War](http://www-cs-students.stanford.edu/~blynn/play/redcode.html)
   où des programmes s'exécutent tous ensemble dans la mémoire d'un
   ordinateur. Chacun tente de stoper les autres en écrivant dans
   leur mémoire.
   
 - [Human Resource Machine](https://en.wikipedia.org/wiki/Human_Resource_Machine).
   Un ensemble de défis à résoudre à l'aide de programmes en
   pseudo-assembleur le plus court possible (payant).

 - [Little Man Computer Battle Tank Game](https://github.com/pddring/cpu-battle-tank)
   Simulateur de petits tanks à programmer dans un petit
   assembleur pédagogique. C'est un bel outil, dommage que
   l'assembleur choisi soit si peu réaliste et qu'il n'y ait pas plus
   d'exercices à résoudre.